---
title: >-
    بخش ۴۳ - قانع شیرازی
---
# بخش ۴۳ - قانع شیرازی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ شیخ محمد بن علی البحرانی والد آن جناب است. اصلا از اهالی بحرین و در شیراز سکونت فرموده و چون شیخ مذکور در آنجا متولد شد، لهذا به شیرازی شهرت نموده است. غرض، آن جناب از بدو شباب از تحصیل علوم فیض یاب با خلق مختلف چنین سلوک دارد که هر کس او را هم مشرب خود می‌شمارد و او را محفلی است دلگشا و اوضاعی غم زدا. همه چیزش در کمال لطافت، همه کارش در نهایت شرافت. بلی خود چون مردی لطیف است همهٔ اسبابش نظیف است. به مضمون الظّاهر عنوان الباطن صفای باطن دلیل بر صفای دل و نزهت ظاهر برهان تنزیه خاطر، لهذا بین الاکابر و الاصاغر به محامد صفات و نیکی ذات و ضیاء فطرت و صفای جبلت مذکور و در مجالس و محافل اراذل و افاضل به سلیقهٔ مستقیم و طبع سلیم و اخلاص مستحسن مشهور. به مدلول اللّهُ وِتْرٌ و یُحِبُّ الوِتْر آن یگانهٔ زمانه و مجرد فرزانه تأهل نگزیده و هنوز متأهل نگردیده. عدم قبول ازدواجش برهان تفرید و آزادگی و اختفای اظهار احتیاجش دلیل تجربه وافتادگی. باتنگدستی در عین گشاده رویی و مناعت و با معاشرت جویی درگوشه گیری و قناعت. همواره طالب صحبت درویشان و محفلش مجمع ایشان. از رسوم محبت صوری و معنوی آگاه و با خبر و به ارادت عارفان در شهر مشتهر. در محفل اغنیاش کمال عزت و با فقیرش نهایت الفت است. از اوست:</p></div>
<div class="c"><p>غزلیّات</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زهریست که در فراق خوردیم</p></div>
<div class="m2"><p>آن سبزه که روید از گل ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نه مسلمانی و نه کفر به کاری آید</p></div>
<div class="m2"><p>این قدر هست که هرکسی ز پی کاری هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بگذر ز سرجان و دل و دین به ره عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خواهی اگر این راه کنی طی به سلامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>باشد به سرم شوق خرابات که عمریست</p></div>
<div class="m2"><p>حاصل نشد از مدرسه‌ام غیر ندامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به کوی عشق منه بی دلیل راه قدم</p></div>
<div class="m2"><p>که اولین قدمش صد هزار فرسنگ است</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هرکه دیده است ترا حال مرا داند چیست</p></div>
<div class="m2"><p>خاصه آن کس که چو من دیدهٔ بینا باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چه حاصل گر کند دیگر نگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که از اول نگاهش رفتم از هوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ندانم قانع از لعلش چه بشنید</p></div>
<div class="m2"><p>که با چندین زبان گردید خاموش</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>تا نپنداری من دیوانه را بی خانمان خانه‌ای از سنگ طفلان بهر خود بر پا کنند</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در کوچه و بازارعیان جلوه کنانی</p></div>
<div class="m2"><p>در حیرتم از این که ندانم به کجایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>خوشا میخانه و مستی که گاهی</p></div>
<div class="m2"><p>نبستم هیچ طرف از خانقاهی</p></div></div>